A composição de UHECR pode ser inferida a partir de observações de EAS. Por exemplo, podemos utilizar o parâmetro $X_{max}$ para determinar a composição do raio cósmico primário que iniciou o chuveiro, pois estão correlacionados. Essa correlação pode ser generalizada através do modelo de Heitler-Matthews para chuveiros atmosféricos extensos com um UHECR primário de número de massa $A$. A profundidade máxima média do chuveiro $\langle X_{max} \rangle$ para uma dada energia $E$ é esperada ser a seguinte
\begin{equation}
	\langle X_{max} \rangle = \alpha (\ln E - \langle \ln A \rangle) + \beta
	\label{eqn:xmax_heilter_model}
\end{equation}
onde $\langle \ln A \rangle$ é o valor médio num dado intervalo de energia do primário e os coeficientes $\alpha$ e $\beta$ dependem da natureza das interações hadrônicas para altíssimas energias. A variação $\Lambda$ da energia por década é chamada de taxa de elongação dada por
\begin{equation}
	\Lambda = \frac{\langle X_{max} \rangle}{d \log E} \approx \alpha \left( 1 - \frac{d \langle \ln A \rangle }{d \ln E} \right),
	\label{eqn:elongation_rate_function}
\end{equation}
é sensível a mudanças na composição química.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapters/cosmic_rays/images/elongation_auger.png}
	\caption{Medida de $\langle X_{max} \rangle$, realizada pelo Observatório Pierre Auger, comparado com simulações de chuveiros atmosféricos usando diferentes modelos de interações hadrônicas. Retirado da referência \cite{auger-max}}.
	\label{fig:elongation_auger}
\end{figure}

Atualmente, os resultados de composição para UHECR são obtidos através de medidas realizadas pelo Observatório Pierre Auger e Telescope Array. Na figura \ref{fig:elongation_auger} podemos observar uma tendência quase monotônica do número de massa média $\langle A \rangle$, inferida a partir de variáveis sensíveis à composição química, como $\langle X_{max} \rangle$, indo de uma composição com acentuada contribuição protônica a ``baixas'' energias para um cenário de composição mista \cite{measurement-max-air-shower-auger} a altas energias. Tal interpretação, no entanto, deve ser feita com ressalva devido às simulações das primeiras interações no topo da atmosfera utilizadas para interpretar o resultado.

Uma outra medida complementar da composição é a flutuação {\it chuveiro a chuveiro} da profundidade máxima RMS ($ X_{max} $). Espera-se que a flutuação diminua em função do número de massa $A$, pois a multiplicidade aumenta em função de $A$ e, consequentemente, diminuem as possíveis flutuações do parâmetro $X_{max}$. Na figura \ref{fig:elongation_rms_auger} são mostradas as medidas de RMS ($ X_{max} $) e, novamente, encontramos uma tendência monotônica indo de partículas leves para partículas pesadas conforme a energia aumenta.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapters/cosmic_rays/images/elongation_rms_auger.png}
	\caption{Medida de RMS ($ X_{max} $), realizada pelo Observatório Pierre Auger, comparado com simulações de chuveiros atmosféricos usando diferentes modelos de interações hadrônicas. Retirado da referência \cite{auger-max}}.
	\label{fig:elongation_rms_auger}
\end{figure}
Os resultados de composição para o experimento TA, mostrados na figura \ref{fig:elongation_rms_ta} indicam uma composição de UHECR de partículas leves, como prótons. O resultado encontrado pelo TA é compatível com a medida de composição do Observatório Pierre Auger. Entretanto,  um grupo de trabalho conjunto envolvendo membros de ambas as colaborações chegou, recentemente, à conclusão de que o TA não tem resolução em $X_{max}$ suficiente para distinguir populações de chuveiros iniciados por diferentes tipos de primário \cite{auger_ta}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapters/cosmic_rays/images/elongation_rms_ta.png}
	\caption{Medida de $\langle X_{max} \rangle$, realizada pelo experimento Telescope Array, comparada com simulações de chuveiros atmosféricos usando diferentes modelos de interações hadrônicas. Retirado da referência \cite{auger_ta}.}
	\label{fig:elongation_rms_ta}
\end{figure}


